\sloppy
\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Metodologi Penelitian}
\par
Metodologi Penelitian adalah salah satu cara yang digunakan untuk memperoleh berbagai data dan di proses menjadi suatu informasi yang lebih akurat sesuai dengan permasalahan yang akan di teliti. Pada penelitian ini peneliti akan menganalisis komentar pada video youtube dengan menggunakan metode SVM dan Decision Tree untuk dapat mengetahui perbandingan dari hasil akurasi yang di dapatkan.

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par
Metode penelitian yang akan digunakan dalam penelitian ini mengacu pada metode \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) dimana metode ini dikemukakan oleh Ken Peffers, Tuure Tuunanen, Marcus A.Robthenberger, dan juga Simir Chatterjee yang terdapat pada jurnak yang berjudul \textit{`A Design Research Methodology for Information Systems Research'} yang dimana terdapat enam tahap yaitu identifikasi masalah, tujuan penelitian, pengambilan data, pengolahan data, hasil penelitian , dan kesimpulan. Berikut pada gambar \ref{gambar2} adalah diagram alur tahapan penelitian yang dilakukan:
\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.15\textwidth]{figures/MetodologiPenelitian.jpg}}
\caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian
\label{gambar2}}
\end{figure}
\subsection{Identifikasi Masalah}
\par
Pada tahap ini merupakan tahap pertama dari penelitian, tahap ini dilakukan identifikasi
terhadap masalah yang akan menjadi topik didalam penelitian. Masalah yang akan menjadi topik untuk penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana hasil akurasi dari  prediksi dengan penerapan metode SVM dan Decision Tree pada analisis konotasi kalimat komentar tersebut ?
    \item Bagaimana mengidentifikasi kata `Anjing' dan `Goblog' pada komentar youtube yang berbahasa sunda tersebut sebagai kalimat pujian atau hinaan ?
\end{enumerate}
\subsection{Tujuan Penelitian}
\par
Setelah Melakukan pengidentifikasian pada masalah yang akan diteliti, selanjutnya akan ditentukan tujuan dari penelitian ini. Tujuan dari penelitian yang akan peneliti lakukan yaitu dapat mengidentifikasikan komentar yang di kirim oleh para pengguna youtube tersebut apakah bertujuan untuk memuji atau cacian, dengan melihat kata `Anjing' atau `goblog' pada kalimat di komentar tersebut.
 
\subsection{Pengambilan Data}
\par
Pada tahap ini proses pengambilan atau pengumpulan data yang akan digunakan yaitu berupa \textit{dataset} komentar pada youtube yang dikumpulkan menggunakan \textit{website} yang sudah disiapkan untuk dapat mengumpulkan data yang kita perlukan. Setelah \textit{dataset} tersebut dikumpulkan maka akan disimpan dalam bentuk file csv.
\subsection{Pengolahan Data}
\par
Pada tahap ini akan dilakukan pengolahan \textit{dataset} dimana data dokumen komentar yang sudah dikelompokkan sesuai dengan label atau \textit{class}nya masing-masing. Data dokumen komentar tersebut dilakukan training data yang dimana dataset tersebut di latih untuk membuat model yang nantinya akan digunakan untuk meload dataset dokumen yang baru.

\par
Dalam metode SVM dan Decision Tree merupakan suatu proses klasifikasi untuk menentukan satu nilai atau vektor yang dapat digunakan untuk menentukan hasil dari dokumen yang dilakukan perbandingan dan dari hasil yang didapat maka akan diketahui apakah dokumen satu dan dokumen dua memiliki kemiripan. Dalam proses pengelompokkan dokumen tersebut dilakukannya validation dengan menggunakan metode SVM dan Decision Tree untuk menghitung \textit{scores} dari hasil perhitungan \textit{similarity} agar mendapatkan nilai akurasi dari masing-masing metode. Berikut merupakan diagram alurnya pada gambar \ref{gambar3} :

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=.65\textwidth]{figures/PengolahanData.png}}
\caption{Diagram Pengolahan Data
\label{gambar3}}
\end{figure}

Adapun penjelasan dari tahap-tahap diatas yaitu sebagai berikut :
\subsubsection{Dokumen Komentar}
\par
Dokumen komentar merupakan kumpulan dari dataset yang telah didapatkan dari TubeSpam. TubeSpam merupakan aplikasi online yang telah dikembangkan untuk memfilter komentar pada video youtube. Dokumen komentar ini sudah disimpan dan dikelompokkan sesuai dengan \textit{class}nya masing-masing
\subsubsection{Extract Words}
\par
\textit{Extract words} yaitu proses dilakukannya pembersihan dokumen dati tag HTML, tanda baca, spasi, spasi berulang, dan mengubah kalimat kedalam bentuk \textit{array list} perkata.
\par
\textit{Extract words} merupakan \textit{function} untuk menambahkan, menghilangkan atau menghapuskan, hal hal yang tidak penting atau tidak perlu di dalam teks. \textit{Function extract words} digunakan untuk menghapus komen dengan \textit{python style}, mencari data yang diinginkan, dan memberikan spasi pada teks.

\subsubsection{Training Data}
\par
Pada tahap ini, dilakukan pelatihan pada dataset yang dimana dataset yang digunakan yaitu sebanyak 80 dataset. Dataset tersebut sudah di kelompokkan kedalam satu folder yang sama atau sesuai, dimana didalam folder tersebut terdapat file dokumen dari masing-masing komentar, dan dikomperasikan apakah mirip atau tidak. Jika pada dokumen tersebut memiliki kemiripan maka akan disimpan dalam satu folder, tanpa diketahui data tersebut positif atau negatif. Maksudnya adalah mengelompokkan antara dokumen satu dengan dokumen lainnya yang memiliki kemiripan atau tidak. Jika memiliki nilai kemiripan yang sama maka akan disimpan ke folder yang sama.
\subsubsection{Pembuatan Model}
\par
Tahap ini akan dibuat model dari data komentar di youtube yang berbahasa sunda dengan menggunakan library TaggedDocument adalah memasukkan dokumen dan library Doc2Vec karena yang akan diidentifikasi adalah dokumen yang berisi komentar yang dimana model tersebut disimpan dalam file bebentuk d2v (*.d2v). Sebelum melakukan pemodelan data yang sudah di training tersebut akan diacak row-rownya. Model yang sudah dilatih kedalam bentuk Doc2Vecnya dan akan disimpan kebentuk file (*.d2v).
\subsubsection{Prediksi}
\par
Dalam tahap ini dilakukan load model yang sudah disimpan dalam bentuk file d2v. Setelah itu dilakukan infer\_vector untuk membandingkan kata-kata yang dimasukkan tersebut apakah memiliki vektor yang sama atau tidak dari dokumen yang diload. Kemudian hasil dari vektor tersebut akan dibandingkan dengan perhitungan similarity dari dokumen satu sama dengan dokumen yang kedua. Jika hasil perhitungan similarity nya sama maka akan dimasukkan ke dalam folder yang sama dan jika perhitungannya di bawah 30\% maka foldernya dipisah.
\subsubsection{Validation}
\par
Tahap terakhir yaitu validasi yang dimana dilakukan lagi proses training data dengan dataset yang baru yang sudah diberikan label sesuai dengan \textit{class}nya masing-masing. kemudian dataset tersebut diload ke dalam \textit{sentvecs, sentences, sentiments,} dan dibandingkan dengan model yang sebelumnya. Setelah itu dihitung score nya dengan menggunakan SVM dan Decision Tree, jika hasil dari perhitungan score = cros\_val\_scorenya diatas 50\% maka nilai akurasinya baik.
\subsection{Hasil Penelitian}
\par
Dari data yang sudah diolah maka akan mendapatkan hasil dari predik untuk nilai akurasi nya, dan membandingkan hasil presentasi dari metode yang di gunakan. 
\subsection{Kesimpulan}
\par
Dari hasil yang didapatkan dari pengolahan data dan telah dilakukan klasifikasi sesuai dengan metode penelitian yang peneliti gunakan, maka data tersebut dilakukan analisa dan ditarik kesimpulan sesuai dengan data yang sudah diolah tersebut.


